\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{url}

\begin{document}

\newtheorem{thm}{Věta}
\newtheorem{dfn}{Definice}
\newtheorem{lem}{Lemma}
\newtheorem{crl}{Důsledek}
\newtheorem{nte}{Poznámka}

\newcommand{\RSel}{X_1,X_2,\ldots,X_n}
\newcommand{\ordRSel}{X_{(1)},X_{(2)},\ldots,X_{(n)}}

\newcommand{\cor}{\mathrm{cor}}
\newcommand{\cov}{\mathrm{cov}}
\newcommand{\var}{\mathrm{var}}
\newcommand{\sgn}{\mathrm{sgn}}
\newcommand{\E}{\mathrm{E}}
\newcommand{\RegSys}{\{f(x,\theta), \theta\in\Omega\}}

\title{Matematická statistika 2}
\maketitle

Přehled základních definic, lemmat a vět, který jsem si vy\TeX oval
během přípravu na zkoušku z Matematické statistiky II. Mým cílem bylo
vytvořit přehled ,,nejdůležitějších'' faktů ke každé otázce na malém
počtu stránek, podle kterého bych si mohl při přípravě bez listování
připomínat, co ke které otázce patří.  Tento text neobsahuje úplně
vše, co na přednášce zaznělo, ani vše, co je nutné vědět ke zkoušce --
a ani si to neklade za cíl. Nehledejte tu důkazy, vysvětlení ani další
podrobnosti. Ty najdete ve svých poznámkách z přednášek,
v~učebnici prof.\ Anděla nebo v další literatuře.

Pokud jste v textu našli chyby nebo v textu něco důležitého chybí, dejte mi prosím vědět na
\url{mail (zavinac) ondrejsykora (tecka) com}, časem vaše připomínky zapracuji do textu
a vydám opravenou verzi. Pokud máte pocit, že vám text pomohl ke složení zkoušky,
můžete napsat krátké poděkování tamtéž.

Hodně štěstí u zkoušky přeje
\begin{flushright}
Ondřej Sýkora  
\end{flushright}

\begin{enumerate}
\item Uvažujte výběr z normálního rozdělení a dokažte, že $S^2$ má
  větší čtvercovou chybu při odhadu $\sigma^2$ než $M_2$. Jaký odhad
  tohoto typu je optimální?
  \begin{dfn}
    Nechť $\RSel$ je náhodný výběr. Pak definujeme
    $S^2=\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^n (X_i-\bar{X})^2$ a $M_2=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n(X_i-\bar{X})^2$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Nechť $\RSel$ je výběr z $N(\mu,\sigma^2)$. Pak $\frac{n-1}{\sigma^2}S_2$ má rozdělení $\chi^2_{n-1}$.
  \end{thm}
\item Najděte nestranný odhad pro parametr $p$ a pro parametrickou
  funkci $\frac{1}{p}$ v geometrickém rozdělení.
  \begin{dfn}
    Nechť $T(X)$ závisí pouze na $X$. Řekneme, že $T$ je nestranný
    odhad parametru $\theta$, pokud platí $\E T(X)=\theta$.
  \end{dfn}
\item Najděte v Poissonově rozdělení s parametrem $\lambda$ nestranný
  odhad pro parametrickou funkci $e^{-2\lambda}$.
\item Dokažte, že v binomickém rozdělení neexistuje nestranný odhad
  pro parametr $\frac{1}{p}$.
\item Pojednejte o konzistentních odhadech. Dokažte, že asymptotický
  nestranný odhad s rozptylem konvergujícím k nule je konzistentní.
  \begin{dfn}
    Nechť $X_1, X_2, \ldots$ je posloupnost nezávislých náhodných
    proměnnéch se stejnou distribuční funkcí $F(x, \theta)$. Mějme pro
    každé $n\in\mathbb{N}$ definovaný odhad $T_n =
    g_n(X_1,\ldots,X_n)$. Řekneme, že $T_n$ je konzistentní odhad
    parametru $\theta$, pokud $T_n\overset{P}{\to}\theta$ pro $n\to\infty$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Nechť $\E T_n^2<\infty$ pro všechna $n\in\mathbb{N}$. Platí-li pro
    $n\to\infty:$ $\E T_n\to\theta$ a zároveň $\var T_n\to 0$, pak
    $T_n$ je konzistentní odhad parametru $\theta$.
  \end{thm}
\item Najděte konzistentní odhad pro parametr $\theta$ při výběru z
  rovnoměrného rozdělení na $(0, \theta)$.
\item Zformulujte a dokažte Raovu-Cramérovu větu.
  \begin{dfn}
    Řekneme, že systém hustot $\RegSys$ je
    regulární, pokud platí:
    \begin{enumerate}
    \item $\Omega$ je otevřená neprázdná množina,
    \item $M=\{x: f(x,\theta)>0\}$ nezávisí na $\theta$,
    \item existuje $f'=\frac{\partial f(x,\theta)}{\partial\theta}$ pro
      skoro všechna $x$ (vzhledem k míře $\mu$),
    \item platí $\int_M f'(x,\theta)d\mu(x)=0$
      $\forall\theta\in\Omega$,
    \item $J_n(\theta)=\int_M
      \left[\frac{f'(x,\theta)}{f(x,\theta)}\right]^2f(x,\theta)d\mu(x)$
      je konečný a kladný.
    \end{enumerate}
  \end{dfn}
  \begin{dfn}
    Výraz $\int_M
      \left[\frac{f'(x,\theta)}{f(x,\theta)}\right]^2f(x,\theta)d\mu(x)$
      se nazývá Fisherova míra informace o $\theta$, která je obsažena
      v $X=(\RSel)^T$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}[Schwartzova nerovnost]
    $(\int f(x)g(x)d\mu(x))^2\le\int (f(x))^2d\mu(x)\int (g(x))^2d\mu(x)$. Rovnost
    nastává pouze v případě, že $f$ a $g$ jsou lineárně závislé.
  \end{thm}
  \begin{thm}[Rao-Cramérova]
    Nechť $\E T=g(\theta)$ a $\E T^2<\infty$ $\forall\theta$. Nechť
    platí:
    \begin{enumerate}
    \item Systém $\RegSys$ je regulární,
    \item $g'(\theta)$ existuje všude v $\Omega$,
    \item $\frac{\partial}{\partial\theta}\int_M
      T(x)f(x,\theta)d\mu(x)=\int_M T(X)f'(x,\theta)d\mu(x)$.
    \end{enumerate}
    Pak platí $\E
    (T-g(\theta))^2\ge\frac{(g'(\theta))^2}{J_n(\theta)}$; tato
    nerovnost se nazývá Rao-Cramérova nerovonost, její pravá část se
    nazývá Rao-Cramérova mez.
  \end{thm}
\item Vyšetřete, kdy v Raově-Cramérově větě nerovnosti nastává
  rovnost.
\item Na základě výběru z Poissonova rozdělení najděte Raovu-Cramérovu
  mez pro nestranný odhad parametru $\lambda$ a pro nestranný odhad
  parametrické funkce $e^{-\lambda}$. Je-li $T$ součet veličin
  tvořících výběr o rozsahu $n$ z Poissonova rozdělení, pak
  $[(n-1)/n]^T$ je odhad parametrické funkce $e^{-\lambda}$. Vypočtěte
  střední hodnotu a rozptyl tohoto odhadu.
\item Je-li $T$ eficientní odhad a $T^0$ regulární nestranný odhad s
  eficiencí $e$, dokažte, že pak korelační koeficient mezi $T$ a $T^0$
  je $e^\frac{1}{2}$.
  \begin{dfn}
    Nechť $T$ je nestranný odhad parametru $\theta$, který splňuje
    podmínky Raovy-Cramérovy věty. Pak se $T$ nazývá regulární
    nestranný odhad parametru $\theta$.
  \end{dfn}
  \begin{dfn}
    Nechť $T$ je regulární nestranný odhad. Pak řekneme, že jeho
    eficience $e=\frac{1}{\var T J_n(\theta)}$. Pokud pro nějaký odhad
    je $e = 1$, řekneme, že tento odhad je eficientní.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Nechť $T$ a $U$ jsou regulární nestranné odhady parametru $\theta$, $T$ je eficientní
    a $U$ má eficienci $e$. Pak $\rho_{T,U} = \sqrt{e}$.
  \end{thm}
\item Bhattacharyaova věta.
  \begin{thm}
    Nechť $\RegSys$ je regulární systém
    hustot, nechť $T$ je nestranný odhad parametrické funkce
    $g(\theta)$ a $\E T^2<\infty$. Nechť $k\in\mathbb{N}$ a platí:
    \begin{enumerate}
    \item existují $g^{(k)}(\theta)$ pro všechna $\theta\in\Omega$,
    \item $\int_M f^{(i)}(x,\theta)d\mu(x)=0$ pro všechna $\theta$,
      $i$,
    \item
      $\int_M|\frac{f^{(i)}(x,\theta)}{f(x,\theta)}\frac{f^{(j)}(x,\theta)}{f(x,\theta)}|f(x,\theta)d\mu(x)<\infty$
      pro všechna $i$, $j$, $\theta$,
    \item $\frac{\partial}{\partial\theta^{i}}\int_M
      T(x)f(x,\theta)d\mu(x) = \int_M Tf^{(i)}d\mu(x)$ pro každé $i$,
      $\theta$,
    \item označíme-li
      $V_{ij}=\int_M\frac{f^{(i)}(x,\theta)}{f(x,\theta)}\frac{f^{(j)}(x,\theta)}{f(x,\theta)}f(x,\theta)d\mu(x)$,
      pak matice $V=(V_{ij})$ je regulární.
    \end{enumerate}
    Označme $h=(g'(\theta), g''(\theta), \ldots,
    g^{(k)}(\theta))^T$. Pak platí $\var T \ge h^TV^{-1}h$.
  \end{thm}
\item Dokažte, že Bhattacharyaova mez je nejméně tak velká jako
  Raova-Cramérova mez.
\item Na základě výběru z Poissonova rozdělení najděte při $k=2$
  Bhattacharyaovu mez pro nestranný odhad parametrické funkce
  $e^{-\lambda}$.
  \begin{lem}
    Nechť $X\sim Po(\lambda)$. Pak platí $\E X=\lambda$, $\E
    (X-\lambda)^2=\lambda$, $\E (X-\lambda)^3=\lambda$, $\E X^2 =
    \lambda(\lambda + 1)$, $\E (X-\lambda)^4=3\lambda^2 + \lambda$.
  \end{lem}
\item Odvoďte základní vlastnosti Fisherovy míry informace.
  \begin{dfn}[Fisherova míra informace]
    Mějme náhodnou veličinu $X$ s hustotou $f(x,\theta)$, kde $\theta$
    je známý parametr. Pak definujeme Fisherovu míru informace
    $J_n(\theta)=\int_M \left(\frac{f'(x,\theta)}{f(x,\theta)}\right)^2f(x,\theta)d\mu(x)$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Nechť systém $\RegSys$ je
    regulární. Nechť existuje $f''(x,\theta)$ skoro všude vzhledem k
    $\mu$. Nechť navíc platí $\int_M f''(x,\theta)d\mu(x)=0$. Pak
    $J_n(\theta) = -\int_M\frac{\partial^2 \ln
      f(x,\theta)}{\partial\theta^2}f(x,\theta)d\mu(x) =
    \E\frac{\partial^2\ln f(x,\theta)}{\partial\theta^2}$.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Nechť $\RSel$ je náhodný výběr z rozdělení s hustotou
    $g(x,\theta)$ vzhledem k $\nu$. Nechť $\{g(x,\theta),
    \theta\in\Omega\}$ je regulární systém hustot $g$ a má Fisherovu míru
    informace $J(\theta)$. Pak náhodný vektor $X=(X_1,\ldots,X_n)^T$
    má hustotu $f(x_1,\ldots,x_n) = \prod_{i=1}^n g(x_i,\theta)$
    vzhledem k míře $\nu\times\nu\times\dots\times\nu$. Systém
    $\RegSys$ je regulární a má Fisherovu
    míru informace $J_n(\theta) = nJ(\theta)$.
  \end{thm}
\item Definujte Fisherovu informační matici a pojednejte o jejích
  základních vlastnostech.
  \begin{dfn}
    Nechť platí:
    \begin{enumerate}
    \item $\Omega\subseteq\mathbb{R}^n$ je neprázdná otevřená množina,
    \item $M = \{x : f(x,\theta)>0 \}$ nezávisí na $\theta$,
    \item existují $f'_i(x,\theta) = \frac{\partial
        f(x,\theta)}{\partial \theta_i}$ pro $i=1,\ldots,n$, pro
      s.v. $x$ (vzhledem k $\mu$),
    \item $\int_M f'_i(x)d\mu = 0$,
    \item existuje konečný integrál $J_{ij}(\theta)=\int_M
      \frac{f'_i(x,\theta)}{f(x,\theta)}\frac{f'_j(x,\theta)}{f(x,\theta)}f(x,\theta)d\mu(x)$,
    \item matice $J_n(\theta) = (J_{ij}(\theta))$ je pozitivně definitní.
    \end{enumerate}
    Pak řekneme, že systém hustot $\RegSys$ je
    regulární, $J_n(\theta)$ je jeho Fisherova informační matice.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Nechť existuje $f''_{ij}(x,\theta)=\frac{\partial^2
      f(x,\theta)}{\partial\theta_i\theta_j}$ a nechtť $\int_M
    f''_{ij}(x,\theta)d\mu(x)=0$. Pak $$J_{ij}(\theta)=-\int_M\frac{\partial^2 \ln
      f(x,\theta)}{\partial\theta_i\theta_j}f(x,\theta)d\mu(x) = -\E
    \frac{\partial^2 \ln f(x,\theta)}{\partial\theta_i\theta_j}.$$
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Nechť $\RSel$ je výběr z rozdělení s hustotou $f(x,\theta)$, které
    má Fisherovu míru informace $J(\theta)$. Pak náhodný vektor
    $X=(\RSel)^T$ má hustotu $p(x,\theta)=\prod_{i=1}^n f(x,\theta)$ a
    Fisherovu informační matici $J_n(\theta) = nJ(\theta)$.
  \end{thm}
\item Zformulujte a dokažte zobecněnou Raovu-Cramérovu větu pro případ
  vektorového parametru.
  \begin{thm}
    Nechť $\RegSys$ je regulární systém
    hustot. Nechť $\E T=g(\theta)$, $\E T^2<\infty$. Nechť existují
    $g'_i = \frac{\partial g(x,\theta)}{\partial\theta_i}$ pro každé
    $i=1,\ldots,m$. Nechť $\int_M
    T(x)f_i'(x,\theta)d\mu(x)=g'_i(\theta)$ pro každé $i,
    \theta$. Označme $h = (g'_1, \ldots, g'_m)^T$. Pak platí $\var
    T\ge h^T(J_n(\theta))^{-1}h$.
  \end{thm}
\item Definujte suficientní statistiky, zformulujte Neymanovo
  faktorizační kritérium a dokažte ho pro diskrétní případ.
  \begin{dfn}
    Nechť $X=(\RSel)^T$ je náhodný vektor s hustotou $f(x,\theta)$,
    $\theta\in R^n$. Řekneme, že $T=T(x)$ je suficientní statistika
    pro parametr $\theta$, pokud rozdělení $X$ při dané $S$ nezávisí
    na $\theta$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Statistika $S$ je suficientní právě tehdy, když existuje nezáporná
    měřitelná funkce $g(x,\theta)$ a nezáporná měřitelná funkce $h(x)$
    tak, že hustota $f(x,\theta)=g(S(x),\theta) h(x)$.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Nechť $S$ je suficientní statistika. Nechť $t$ je měřitelné,
    vzájemně jednoznačné zobrazení takové, že $\tau = t^{-1}$ je také
    měřitelné. Pak statistika $T = t(S)$ je také suficientní.
  \end{thm}
\item Definujte minimální suficientní statistiky. Zformulujte a dokažte
  Lehmannovu-Scheffého větu o minimálních suficientních statistikách.
  \begin{dfn}
    Nechť $S$ je suficientní statistika pro parametr
    $\theta$. Řekneme, že $S$ je minimální suficientní statistika,
    pokud je funkcí libovolné jiné suficientní statistiky pro parametr $\theta$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}[Lehman-Scheffé]
    Nechť $p(x,\theta)>0$ $\forall
    x\in\mathcal{X},\theta\in\Omega$. Nechť
    $x,y\in\mathcal{X}$. Položme
    $h(x,y,\theta)=\frac{p(x,\theta)}{p(y,\theta)}$. Nehcť
    $T:\mathcal{X}\to T(\mathcal{X})$ je měřitelná funkce taková, že k
    ní existuje měřitelná selekce $\psi$. Nechť $h(x, y, \theta)$
    nezávisí na $\theta$ právě tehdy, když $T(x) = T(y)$. Pak $T(x)$
    je minimální suficientní statistika.
  \end{thm}
\item Nechť $X_1,\ldots,X_n$ je výběr z alternativního
  rozdělení. Dokažte, že pak $\sum X_i$ je minimální suficientní
  statistika pro parametr $p$.
\item Nechť $X_1,\ldots,X_n$ je výběr z $N(\mu,\sigma^2)$. Dokažte, že
  pak $(\sum X_i, \sum X_i^2)^T$ je minimální suficientní statistika pro
  parametr $\theta=(\mu, \sigma)^T$.
\item Definujte úplnou statistiku. Dokažte, že úplná suficientní
  statistika s konečnou střední hodnotou je minimální suficientní
  statistika.
  \begin{dfn}
    Řekneme, že statistika $T$ je úplná, pokud pro každou její
    měřitelnou funkci $w(T), |\E w(T)|<\infty$ platí implikace
    \begin{equation}
      (\forall\theta\in\Omega: \E w(T)=0)\Rightarrow
      (\forall\theta\in\Omega: w(T)=0\textrm{
        skoro jistě}).
    \end{equation}
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Nechť existuje minimální suficientní statistika pro parametr $\theta$. Nechť $T$ je
    úplná suficientní statistika, která má konečnou střední hodnotu
    pro každé $\theta\in\Omega$. Pak $T$ je minimální suficientní statistika.
  \end{thm}
\item Dokažte, že statistika mající binomické rozdělení je úplná.
\item Dokažte, že při výběru o rozsahu $n$ z rovnoměrného rozdělení na
  $(0, \theta)$ je statistika $X_{(n)}$ úplná.
\item Nechť $X_1,\ldots,X_n$ je výběr z rovnoměrného rozdělení na
  $(\theta-\frac{1}{2}, \theta+\frac{1}{2})$. Dokažte, že $S=(X_{(1)},
  X_{(n)})^T$ je suficientní statistika pro $\theta$ a že není úplná.
\item Zformulujte a dokažte Raovu-Blackwellovu větu.
  \begin{thm}
    Nechť $S$ je suficientní statistika pro parametr $\theta$. Nechť
    $T$ je statistika taková, že $\E T^2<\infty$. Označme
    $u(S)=\E(T|S)$. Pak $u(S)$ nezávisí na $\theta$ a pro libovolnou
    funkci $a(\theta)$ platí $\E(T-a(\theta))^2 \ge \E(u(S) -
    a(\theta))^2$. Rovnost nastane pro $T=u(S)$ skoro jistě.
  \end{thm}
\item Zformulujte a dokažte první i druhou Lehmannovu-Scheffého větu
  pro suficientní statistiky.
  \begin{thm}[První Lehmanova-Scheffého]
    Předpokládejme, že $T$ je nestranný odhad parametrické funkce
    $a(\theta)$, přičemž $\E T^2<\infty$ pro každé
    $\theta\in\Omega$. Nechť $S$ je úplná suficientní
    statistika. Definujme $u(S)=\E(S|T)$. Pak $u(S)$ je nejlepší
    nestranný odhad pro $a(\theta)$, a to jediný.
  \end{thm}
  \begin{thm}[Druhá Lehmanova-Scheffého]
    Nechť $S$ je úplná suficientní statistika. Nechť statistika $W =
    g(S)$ je nestranný odhad parametrické funkce $a(\theta)$ a nechť
    $\E W^2<\infty$ pro každé $\theta\in\Omega$. Pak $W$ je nejlepší
    nestranný odhad $a(\theta)$, a to jediný.
  \end{thm}
\item Najděte nejlepší nestranný odhad pro parametr $p$ a pro
  parametrickou funkci $p(1-p)$ při výběru z alternativního rozdělení.
\item Najděte nejlepší nestranný odhad pro parametr $\lambda$ a pro
  parametrickou funkci $e^{-\lambda}$ při výběru z Poissonova
  rozdělení.
\item Definujte ancilární statistiky a uvěďte jejich
  příklady. Zformulujte Basuovu větu a dokažte ji pro diskrétní
  rozdělení.
  \begin{dfn}
    Nechť náhodný vektor $X=(\RSel)^T$ má hustotu $f(x,\theta)$ vzhledem k
    $\sigma$-konečné míře $\mu$. Řekneme, že $T = T(X)$ je anciliární
    statistika pro parametr $\theta$, pokud rozdělení $T$ nezávisí na $\theta$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}[Basuova]
    Nechť náhodný vektor $X=(\RSel)^T$ má hustotu $f(x,\theta)$. Nechť
    $U = U(X)$ je anciliární statistika pro parametr $\theta$, $T = T(X)$ je úplná
    suficientní statistika pro parametr $\theta$. Pak $T$ a $U$ jsou nezávislé.
  \end{thm}
\item Metoda maximální věrohodnosti. Dokažte, že s pravděpodobností
  blížící se jedné je hodnota věrohodnostní funkce při skutečné
  hodnotě parametru větší než při kterékoliv jiné hodnotě parametru.
  \begin{dfn}
    Nechť pro funkci $f : (a,b)\to\mathbb{R}$ platí $f(\gamma x +
    (1-\gamma)y)\le \gamma f(x) + (1-\gamma)f(y)$ pro $a<x<y<b$. Pak
    se $f$ nazývá konvexní. Pokud vždy nasvává ostrá nerovnost,
    řekneme, že $f$ je striktně konvexní.
  \end{dfn}
  \begin{thm}[Jensenova nerovnost]
    Nechť $f$ je konvexní funkce na intervalu $I$. Nechť $X$ je
    náhodná veličina, $|\E X|<\infty$, taková, že $P[x\in I]=1$. Pak
    platí, že $f(\E X) \le \E f(X)$.
  \end{thm}
  \begin{dfn}
    Mějme jednorozměrný parametr $\theta$, $X=(\RSel)^T$ výběr z
    rozdělení s hustotou $f(x,\theta)$, $p(x,\theta)=\prod_{i=1}^n
    f(x,\theta)$.
    \begin{itemize}
    \item Pro pevné $x$ se $p(x,\theta)$ nazývá věrohodnostní
    funkce,
    \item funkce $L(x,\theta)= \ln p(x,\theta) = \sum \ln
      f(x,\theta)$ se nazývá logaritmická věrohodnostní funkce.
    \item Pokud $\hat{\theta}$ maximalizuje $p(x,\hat{\theta})$ pro
      konkrétní $x$, pak
      se $\hat{\theta}$ nazývá maximálně věrohodný odhad parametru $\theta$.
    \end{itemize}
 \end{dfn}
 \begin{dfn}[Základní předpoklady pro odhad]
   \begin{itemize}
   \item P1: $\Omega$ obsahuje neprázdný otevřený interval $\omega$
     tak, že skutečná hodnota parametru $\theta_0\in\omega$,
   \item P2: $\RSel$ je výběr z rozdělení s hustotou $f(x, \theta_0)$
     vzhledem k míře $\mu$,
   \item P3: $M=\{x : f(x,\theta) > 0\}$ nezávisí na $\theta$,
   \item P4: Nechť $\theta_1, \theta_2\in\Omega$. Pak hustota
     $f(x,\theta_1) = f(x,\theta_2)$ skoro všude [$\mu$]
     právě když $\theta_1 = \theta_2$.
   \end{itemize}
 \end{dfn}
 \begin{thm}
   Pro každé $\theta\in\Omega$ takové, že $\theta\ne\theta_0$ platí
   $P_{\theta_0}[p(x,\theta_0)>p(x,\theta)] \to 1$ pro $n\to\infty$.
 \end{thm}
\item Zformulujte a dokažte větu o existenci kořene věrohodnostní
  rovnice.
  \begin{thm}
    Nechť platí podmínky P1 až P4. Nechť existuje $f'$ na $\omega$ pro
    skoro všechna $x$. Pak pro $\forall\varepsilon>0$ při $n\to\infty$
    platí, že s pravděpodobností konvergující k $1$ má věrohodnostní
    rovnice $\frac{\partial L(x,\theta)}{\partial\theta}=0$ takový
    kořen $\hat{\theta}_n = \hat{\theta}_n(X)$, že $|\hat{\theta}_n - \theta_0|<\varepsilon$.
  \end{thm}
  \begin{nte}
    Věta nezaručuje, že $\exists n_0:\forall n\ge n_0\exists
    \hat{\theta}_n\in(\theta_0-\varepsilon, \theta_0+\varepsilon)$.
  \end{nte}
  \begin{nte}
    Takových kořenů může být více, uvnitř i vně intervalu $(\theta_0 -
    \varepsilon, \theta_0 + \varepsilon)$.
  \end{nte}
\item Zformulujte a dokažte větu o asymptotické normalitě maximálně
  věrohodného odhadu.
  \begin{dfn}
    Řekneme, že posloupnost náhodných veličin $Y_1, Y_2, \ldots$ je
    omezená v pravděpodobnosti, pokud $\forall \varepsilon>0\exists K,
    n_0 \forall n\ge n_0: P(|Y_n| < K) \ge 1-\varepsilon$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Nechť $Y_1,Y_2,\ldots$ konverguje v distribuci. Pak je omezená v
    pravděpodobnosti.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Nechť $\RegSys$ je regulární systém
    hustot s Fisherovou mírou inforamce $J(\theta)$ a nechť platí
    podmínky P1 až P4. Nechť $\theta_0\in\omega$ je skutečná hodnota
    parametru a nechť platí:
    \begin{enumerate}
    \item $\forall\theta\in\omega$ a skoro všechna $x\in M$ existuje
      $f'''(x,\theta)=\frac{\partial^2
        f(x,\theta)}{\partial\theta^3}$,
    \item $\forall\theta\in\omega: \int_M f''(x,\theta)d\mu(x)=0$,
    \item existuje nezáporná měřitelná $H(x)$ tak že, $E_{\theta_0}
      H(X) < \infty$ a pro s.v. $x\in M$, všechny $\theta\in
      (\theta_0-\varepsilon, \theta_0+\varepsilon)$ pro dostatečně
      malé $\varepsilon$ platí $\left|\frac{\partial^3 \ln
          f(x,\theta)}{\partial \theta^3}\right|\le H(x)$.
    \end{enumerate}
    Pak platí:
    \begin{enumerate}
    \item pro $n\to\infty$:
      $\frac{1}{\sqrt{n}}L'(\theta_0)\overset{d}{\to}N(0,J(\theta_0))$,
    \item existuje-li pro každé dostatečně velké $n$ a každou hodnotu
      $X$ kořen $\hat{\theta}_n$ věrohodnostní rovnice, že
      $\hat{\theta}_n$ je konzistentní odhad $\theta_0$, pak
      $\sqrt{n}(\hat{\theta}_n - \theta_0)\overset{d}{\to} N(0, \frac{1}{J(\theta_0)})$.
    \end{enumerate}
  \end{thm}
\item Maximálně věrohodný odhad v binomickém rozdělení.
\item Maximálně věrohodný odhad v logistickém rozdělení s hustotou
  $\frac{e^{\theta-x}}{(1+e^{\theta-x})^2}$.
\item Maximálně věrohodný odhad ve striktně silně unimodálním
  rozdělení.
  \begin{dfn}
    Mějme hustotu $f(x)$ tak, že $f$ je na $(-\infty, x_0)$
    neklesající, na $(x_0, \infty)$ je nerostoucí. Pak se $f$ nazývá unimodální.
  \end{dfn}
  \begin{dfn}
    Nechť $\forall x\in\mathbb{R}: f(x)>0$ a $-\ln f(x)$ je konvexní
    funkce. Pak se $f$ nazývá silně unimodální. Pokud je $-\ln f(x)$
    striktně konvexní, pak se $f$ nazývá striktně silně unimodální.
  \end{dfn}
  \begin{lem}
    Nechť $f$ je striktně silně unimodální. Pak $f$ je unimodální.
  \end{lem}
\item Maximálně věrohodný odhad v multinomickém rozdělení.
\item Raův skórový test a Waldův test.
  \begin{thm}
    Nechť $\RegSys$ je regulární systém hustot s Fisherovou mírou
    informace $J(\theta)$ a nechť platí P1 až P4. Nechť
    $\theta_0\in\omega$ je skutečná hodnota parametru a nechť platí:
    \begin{enumerate}
    \item $\forall\theta\in\omega$ pro s.v. $x\in M$ existuje
      $f'''(x,\theta)=\frac{\partial^3
        f(x,\theta)}{\partial\theta^3}$,
    \item pro všechna $\theta\in\omega$ platí $\int_M
      f''(x,\theta)d\mu(x)=0$,
    \item existuje nezáporná měřitelná $H(x)$ tak že, $E_{\theta_0}
      H(X) < \infty$ a pro s.v. $x\in M$, všechny $\theta\in
      (\theta_0-\varepsilon, \theta_0+\varepsilon)$ pro dostatečně
      malé $\varepsilon$ platí $\left|\frac{\partial^3 \ln
          f(x,\theta)}{\partial \theta^3}\right|\le H(x)$.
    \end{enumerate}
    Pak platí:
    \begin{itemize}
    \item Označme $U_{LM}=\frac{L'(\theta_0)}{\sqrt{nJ(\theta_0)}}$,
        $LM(\theta_0) = \frac{(L'(\theta_0))^2}{nJ(\theta_0)}$. Pak
        $U_{LM}\overset{d}{\to}N(0,1)$ a
        $LM(\theta_0)\overset{d}{\to}\chi^2_1$.
      \item Označme $U_W = \sqrt{n J(\hat{\theta}_n)}(\hat{\theta}_n -
        \theta_0)$, $w(\theta_0)=n J(\hat{\theta}_n)(\hat{\theta}_n -
        \theta_0)^2$. Nechť $J$ je spojitá v $\theta = \theta_0$. Pak
        $U_W\overset{d}{\to}N(0, 1)$ a
        $w(\theta_0)\overset{d}{\to}\chi^2_1$.
      \item Nechť $J(\theta)$ je spojitá v bodě $\theta_0$. Pak
        $LR(\theta_0) = 2(L(\hat{\theta}_n) - L(\theta_0))\overset{d}{\to}\chi^2_1$.
    \end{itemize}
  \end{thm}
\item Test založený na věrohodnostním poměru.
\item Asymptotické testy v případě výběru z rozdělení $N(\theta, 1)$.
\item Asymptotické testy v případě výběru z Poissonova rozdělení.
\item Raův skórový test v případě výběru z logistického rozdělení s
  hustotou $\frac{e^{\theta-x}}{(1+e^{\theta-x})^2}$.
\item Odhady parametrů v lineárním modelu s úplnou
  hodností. Konstrukce nejlepších nestranných lineárních odhadů.
  \begin{dfn}[Model s úplnou hodností]
    Mějme model $M$: $Y=X\beta + e$, kde $Y$ je vektor pozorování,
    $\beta$ je vektor neznámých parametrů, $X_{n\times k}$ je matice
    známých hodnot, $h(X)=k$ a $e$ je vektor chyb, $\var e$ nezávisí
    na $\beta$ a je regulární.    
  \end{dfn}
  \begin{dfn}
    Řekneme, že $b$ je lineární odhad parametru $\beta$, pokud $b =
    UY$ pro nějakou matici $U$.
  \end{dfn}
  \begin{dfn}
    Řekneme, že odhad $b$ je stejně dobrý nebo lepší než odhad $b'$, pokud $\var b' -
    \var b$ je pozitivně semidefinitní.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    V modelu s plnou hodností platí, že $b =
    (X^TV^{-1}X)^{-1}X^TV^{-1}Y$ je NNLO parametru $\beta$, $\var b = (X^TV^{-1}X)$.
  \end{thm}
  \begin{dfn}
    Řekneme, že $\tilde{\theta}$ je lineární odhad parametru $\theta =
    c^T\beta$, pokud $\tilde{\theta} = u^TY$ pro nějaký vektor $u^T$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    $\hat{\theta} = c^Tb$ je NNLO parametru $\theta$.
  \end{thm}
\item Vážený průměr a jeho využití při testování hypotéz.
  \begin{thm}[Vážený průměr]
    Nechť $Y_1,\ldots,Y_n$ jsou nezávislé náhodná proměné z
    $Y_i\sim N(\beta,\sigma_i^2)$. Pak $b =
    \frac{1}{\sum_i\sigma_i^{-2}}\sum_j\sigma_j^{-2}y_j =
    v\sum_j\sigma_j^{-2}y_j$.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Nechť $Y_i\sim N(\beta,\sigma_i^2)$ pro každé $i$ jsou
    nezávislé. Nechť $n>1$. Položme \mbox{$Z=\sum_i\sigma_i^2(Y_i-b)^2$}. Pak \mbox{$Z\sim\chi^2_{n-1}$}.
  \end{thm}
\item Testování hypotézy o rovnosti $m$ korelačních koeficientů na
  základě nezávislých výběrů z normálních rozdělení.
\item Lineární model s neúplnou hodností. Definice odhadnutelných
  parametrů a odvození jejich nejlepších nestranných lineárních
  odhadů.
  \begin{dfn}
    Mějme model $M$: $Y=X\beta + e$, kde $Y$ je vektor pozorování,
    $\beta$ je vektor neznámých parametrů, $X_{n\times k}$ je matice
    známých hodnot, $h(X)=r<k$ a $e$ je vektor chyb, $\var e =\sigma^2I$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Nechť $M$ je model s neúplnou hodností. Pak hodnota
    $S(b)=(Y-Xb)^T(Y-Xb)$ nabývá minimální hodnoty pro $b$, která jsou
    řešením rovnice $X^TY = X^TXb$, hodnota $S(b)$ nezávisí na volbě řešení.
  \end{thm}
  \begin{dfn}
    Řekneme, že parametr $\theta$ je odhadnutelný, pokud pro $\theta$
    existuje alespoň jeden lineární nestranný odhad $\theta = u^TY$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Parametr $\theta$ je odhadnutelný, pokud je lineární kombinací
    složek vektoru $\E Y$.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Nechť $\theta$ je odhadnutelný parametr. Pak NNLO pro $\theta$ je
    $\hat{\theta} = u^TX(X^TX)^-X^TY$.
  \end{thm}
\item Dokažte, že vlineárním modelu je vektor středních hodnot
  pozorování ohdadnutelný. Najděte jeho nejlepší nestranný lineární
  odhad a varianční matici tohoto odhadu.
  \begin{thm}
    NNLO pro vektor $\E Y$ je $\hat{\mu} = X(X^TX)^-X^TY$.
  \end{thm}
\item Reziduální součet čtverců v lineárním modelu s neúplnou hodností
  a jeho různá vyjádření. Odvoďte rozdělení reziduálního součtu
  čtverců za předpokladu normality vektoru pozorování.
  \begin{dfn}
    Nechť $M$: $Y = X\beta + e$ je lineární model. Hodnotu $S_e(b) =
    (Y-Xb)^T(Y-Xb)$ pak nazýváme reziduální součet čtverců pro $b$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Označme $H = X(X^TX)^-X^T$ a $M = I - H$. Pak platí $S_e(b) = Y^TMY$.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Nechť $Y\sim N(X\beta, \sigma^2I)$. Pak $\frac{S_e}{\sigma^2}\sim\chi^2_{n-r}$.
  \end{thm}
\item Uvažujte lineární model s neúplnou hodností. Dokažte, že za
  předpokladu normality jsou $X^TY$ a $s^2$ nezávislé.
\item Definujte submodel lineárního modelu a pojednejte o testu
  hypotézy, že lineární model lze redukovat na daný submodel.
  \begin{dfn}
    Mějme lineární model $M$: $Y=X\alpha+e$ a model $M_1$:
    $Y=U\beta+e$. Řekneme, že $M_1$ je submodel $M$, pokud $h(U)<h(X)$
    a existuje matice $K$ tak, že $U = XK$.
  \end{dfn}
  \begin{dfn}
    Mějme model $M$: $Y=X\alpha+e$, $M_1$: $Y=U\beta+e$, $M_2: Y =
    T\gamma+e$. Nechť $M_2$ je submodel $M_1$, $M_1$ je submodel
    $M$. Označme $\hat{\mu}=X(X^TX)^-X^TY$, $\hat{\nu} =
    U(U^TU)^-U^TY$, $\hat{\tau} = T(T^TT)^-T^TY$, $h(X)=r$,
    $h(U)=r_1$, $h(T)=r_2$. Nechť $Y$ má normální rozdělení. Platí-li
    $M_1$, pak $F_1 = \frac{(\hat{\mu}-\hat{\nu})^T
      (\hat{\mu}-\hat{\nu})}{r-r_1}\frac{1}{s^2}\sim
    F_{r-r_1,n-r}$. Platí-li $M_2$, pak
    $F_2=\frac{(\hat{\nu}-\hat{\tau})^T
      (\hat{\nu}-\hat{\tau})}{r_1-r_2}\frac{1}{s^2}\sim F_{r_1-r_2,n-r_1}$.
  \end{dfn}
\item Pojednejte o rozkladu celkového součtu čtverců a dokažte
  příslušné algebraické identity.
  \begin{thm}
    Platí:
    \begin{itemize}
    \item $S_e(b) = (Y-Xb)^T(Y-Xb)$,
    \item $S_e = Y^TY - \hat{\mu}^T\hat{\mu}$
    \item $(\hat{\mu} - \hat{\nu})^T (\hat{\mu} - \hat{\nu}) =
      \hat{\mu}^T\hat{\mu} - \hat{\nu}^T\hat{\nu}$
    \item $(\hat{\nu} - \hat{\tau})^T (\hat{\nu} - \hat{\tau}) =
      \hat{\nu}^T\hat{\nu} - \hat{\tau}^T\hat{\tau}$
    \item $S_e + (\hat{\mu} - \hat{\nu})^T (\hat{\mu} - \hat{\nu}) + (\hat{\nu} - \hat{\tau})^T (\hat{\nu} - \hat{\tau})$
    \end{itemize}
  \end{thm}
\item Pojednejte o Scheffého metodě pro mnohonásobná porovnávání.
  \begin{lem}
    Nechť $M>0$. Pak pro $\forall x\in \mathbb{R}^t$ platí: $x^TMx \le 1$ právě
    když $\forall h\in\mathbb{R}^t: h^Tx \le h^TM^{-1}h$.
  \end{lem}
  \begin{thm}
    Nechť $X = (X_1,\ldots,X_m)^T \sim N(\mu,\sigma^2V)$, kde
    $\sigma^2$ je známé číslo, $V$ je neznámá matice. Nechť $A$ je
    lineární podprostor $\mathbb{R}^m$ dimenze $t>0$. Nechť $s^2$ je
    náhodná veličina nezávislá s $X$, pro kterou platí $\frac{\nu
      s^2}{\sigma^2}\sim\chi^2_{\nu}$. Pak platí
$P\left[ |a^Tx - a^T\mu| \le \sqrt{ts^2F_{t,\nu}(\alpha)a^TVa}
  \ \forall a\in A\right] = 1 - \alpha$.
  \end{thm}
\item Pojednejte o Tukeyho metodě pro mnohonásobná porovnávání.
  \begin{lem}
    Nechť $\RSel$ je výběr z $N(\mu,\sigma^2)$, kde $\sigma^2>0$
    neznáme, $n\ge 2$. Nechť $\frac{\nu
      s^2}{\sigma^2}\sim\chi^2_{\nu}$ a $s^2$ a $X$ jsou
    nezávislé. Nechť $R = X_{(n)} - X_{(1)}$ je rozpětí. Označme $Q =
    \frac{R}{S}$. Pak rozdělení $Q$ závisí jen na $n$ a $\nu$.
  \end{lem}
  \begin{thm}
    Nechť $X_1,\ldots,X_m$ jsou nezávislé náhodné veličiny, $X_i\sim
    N(\mu_i,b^2\sigma^2)$, kde $b>0$ známe, $\sigma^2 > 0$
    neznáme. Nechť $\frac{\nu s^2}{\sigma^2}\sim \chi^2_{\nu}$
    nezávisí na $X$. Pak platí
    $$P\left[X_i - X_j - bsq{m,\nu}(\alpha)\le \mu_i-\mu_j \le X_i -
      X_j + bsq{m,\nu}(\alpha) \forall i,j\right] = 1-\alpha,$$ kde
    $q_{m,\nu}$ je kritická hodnota pro rozdělení $Q$ z lemmatu.
  \end{thm}
\item Užití Scheffého a Tukeyho věty při testování hypotézy o
  shodnosti středních hodnot náhodného vektoru.
\item Model jednoduchého třídění bez interakcí v analýze rozptylu.
\item Model dvojného třídění bez interakcí v analýze rozptylu.
\item Model dvojného třídění s interakcemi v analýze rozptylu.
\item Znaménkový test.
\item Jednovýběrový Wilcoxonův test.
  \begin{dfn}
    Mějme náhodný výběr $\RSel$ ze spojitého rozdělení s hustotou
    $f(x)$ takovou, že $f(x)$ je symetrická v bodě $a$ a kladná v
    $a$. Testujeme $H_0: \tilde{X}=X_0$ proti $H_1: \tilde{X}\ne X_0$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Označme $Y_i = X_i - X_0$. Pokud platí $H_0$, pak jsou vektory
    $(\sgn Y_1, \ldots, \sgn Y_n)^T$ a $(|Y|_{(1)}, |Y|_{(2)}, \ldots,
    |Y|_{(n)})^T$ nezávislé.
  \end{thm}
\item Dvouvýběrový Wilcoxonýv test.
  \begin{dfn}
    Mějmě nezávislé náhodné výběry $X_1,\ldots,X_m$,
    $Y_1,\ldots,Y_m$ z rozdělení s absolutně spojitými distribučními
    funkcemi $F_1$, $F_2$. Testujeme hypotézu $H_0: F_1 = F_2$ proti
    $H_1: F_1 \ne F_2$.

    Označme $N=n+m$ a pomocí $R_i$ pořadí hodnot z
    $X_1,\ldots,X_m,Y_1,\ldots,Y_n$ tak, že $R_1$ je pořadí $X_1$,
    \ldots, $R_N$ je pořadí $Y_n$. Označme $S = \sum_{i=1}^N
    c_ia(R_i)$, kde $c_i$ jsou regresní koeficienty a $a$ je skórová funkce.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Nechť platí $H_0$. Označme $\bar{a} =
    \frac{1}{N}\sum_{i=1}^Na(i)$, $\bar{c} = \frac{1}{N}\sum_{i=1}^N
    c_i$, $\sigma_a^2=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^N(a(i)-\bar{a})^2$,
    $\sigma_c^2 = \frac{1}{N}\sum_{i=1}^N(c_i-\bar{c})^2$. Pak $\E S =
    N\bar{a}\bar{c}$, $\var S = \frac{N^2}{N-1}\sigma_a^2\sigma_c^2$.
  \end{thm}
\item Dvouvýběrový Kolmogorovův-Smirnovův test.
  \begin{dfn}
    Nechť $\RSel$ je náhodný výběr z rozdělení s distribuční funkcí
    $F$. Označmě $\xi_i(x) = I(X_i < x)$. Pak definujeme empirickou
    distribuční funkci $F_n(x) = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n\xi_i(x)$.
  \end{dfn}
  \begin{nte}
    Platí $F_n\to F$ skoro jistě.
  \end{nte}
  \begin{thm}[Glivenko]
    Označme $D_m = \sup|F_m(x)-F(x)|$. Pak $\lim_{n\to\infty}D_m = 0$
    skoro jistě.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Označme $M=\frac{mn}{m+n}$, $K(\lambda)=1-2\sum_{k=1}^\infty
    (-1)^{k+1}e^{-2k^2\lambda^2}$. Pak pro každé $\lambda>0$ platí
    $\lim_{n\to\infty, m\to\infty} P(\sqrt{M} D_{m,n}<\lambda) = K(\lambda)$.
  \end{thm}
\item Kruskalův-Wallisův test.
\item Friedmanův test.
\item Spearmanův korelační koeficient.
\item Vypočtěte podmíněná a marginální rozdělení v multinomickém
  rozdělení.
\item Vypočtěte varianční matici multinomického rozdělení a najděte
  její pseudoinverzi.
\item Odvoďte $\chi^2$ test dobré shody pro multinomické rozdělení se
  zadanými parametry.
\item Odvoďte $\chi^2$ test dobré shody pro test hypotézy, že výběr
  pochází z Poissonova rozdělení.
\item Odvoďte test hypotézy založený na porovnání výběrového rozptylu
  a průměru, že výběr pochází z Poissonova rozdělení.
\item Odvoďte $\chi^2$ test nezávislosti pro kontingenční tabulky.
\item Odvoďte vzorec pro $\chi^2$ test nezávislosti ve čtyřpolních
  kontingenčních tabulkách.
\item Pojednejte o poměru šancí a o logaritmických interakcích ve
  čtyřpolních kontingenčních tabulkách.
\item Odvoďte Fisherův faktoriálový test.
\item Logaritmicko-lineární modely v kontingenčních tabulkách.
\end{enumerate}
\end{document}